

**COMPLEMENT MATHEMATIQUE :
Les équations différentielles**

A- EQUATIONS DIFFERENTIELLES DE PREMIER ORDRE :

1) Equation sans second membre (équation homogène) :

Forme de l'équation :

$$\frac{dx(t)}{dt} + \frac{1}{\tau} x(t) = 0$$

τ : Constante homogène à un temps.

La solution s'écrit :

$$x_H = A \cdot \exp\left(-\frac{t}{\tau}\right)$$

A est une constante, pour la déterminer on utilise les conditions initiales.

2) Equation avec second membre :

Forme de l'équation :

$$\frac{dx(t)}{dt} + \frac{1}{\tau} x(t) = f(t)$$

$f(t)$: Fonction qui dépend du temps.

La solution s'écrit :

$$x(t) = x_H + x_p$$

$x_H(t)$: Solution de l'équation homogène.

$x_p(t)$: Solution particulière de l'équation:

$$\frac{dx(t)}{dt} + \frac{1}{\tau} x(t) = f(t)$$

Cette équation particulière dépend de la forme du second membre $f(t)$.

Si $f(t) = C$ (Constante) $\Rightarrow x_p(t) = C \cdot \tau$

D'où la solution complète :

$$x(t) = A \cdot \exp\left(-\frac{t}{\tau}\right) + C \cdot \tau$$

B- EQUATIONS DIFFERENTIELLES DE SECOND ORDRE :

1) Equation sans second membre (équation homogène) :

Forme de l'équation :

$$\frac{d^2 x(t)}{dt^2} + 2\lambda \cdot \frac{dx(t)}{dt} + \omega_0^2 \cdot x(t) = 0$$

L'équation caractéristique est :

$$r^2 + 2\lambda r + \omega_0^2 = 0$$

La résolution de cette équation donne deux racines r_1 et r_2

$$x_H = A \cdot \exp(r_1 t) + B \cdot \exp(r_2 t)$$

A et B sont deux constantes d'intégration, pour les déterminer on utilise les conditions initiales.

Le discriminant réduit :

$$\Delta' = \lambda^2 - \omega^2$$

Selon le signe de Δ' on distingue 3 cas :

- **1^{er} cas** : $\Delta' > 0$:

$$r_1 = -\lambda + \sqrt{\lambda^2 - \omega_0^2} \quad \text{et} \quad r_2 = -\lambda - \sqrt{\lambda^2 - \omega_0^2}$$

Deux racines réelles négatives.

La solution :

$$x(t) = e^{-\lambda t} \left[A \cdot \exp(\sqrt{\lambda^2 - \omega_0^2} \cdot t) + B \cdot \exp(-\sqrt{\lambda^2 - \omega_0^2} \cdot t) \right]$$

- **2^{ème} cas** : $\Delta' = 0$:

$$r_1 = r_2 = -\lambda = -\omega_0$$

On a une racine double.

La solution :

$$x(t) = (A + Bt)e^{-\omega_0 t}$$

- **3^{ème} cas** : $\Delta' < 0$:

$$r_1 = -\lambda + j \cdot \sqrt{\omega_0^2 - \lambda^2} \quad ; \quad \text{et} \quad r_2 = -\lambda - j \cdot \sqrt{\omega_0^2 - \lambda^2}$$

On a deux racines complexes conjuguées.

On pose : et $\Omega = \sqrt{\omega_0^2 - \lambda^2}$

Donc

$$x(t) = e^{-\lambda t} \cdot [A \cdot \cos(\Omega t) + B \cdot \sin(\Omega t)]$$

Qu'on peut écrire aussi sous la forme :

$$x(t) = A' \cdot e^{-\lambda t} \cdot \cos(\Omega t + \varphi)$$

(A, B) et (A', φ) sont des constantes d'intégrations. Pour les déterminer on utilise les conditions initiales.

2) Equation avec second membre :

Forme de l'équation :

$$\frac{d^2 x(t)}{dt^2} + 2\lambda \cdot \frac{dx(t)}{dt} + \omega_0^2 \cdot x(t) = f(t)$$

La solution s'écrit $x(t) = x_H + x_p$

La solution particulière prend la forme du second membre f(t).

En physique on rencontre souvent des seconds membres de la forme :

$$* f(t) = A \text{ (constante)} \Rightarrow x_p = K = A / \omega_0^2$$

$$* f(t) = A \cdot t + B \Rightarrow x_p = M \cdot t + N \text{ avec } M = A / \omega_0^2 \text{ et } N = B / \omega_0^2$$

$$* f(t) = A \cdot \cos(\omega t + N) \Rightarrow x_p = M \cdot \cos(\omega t + N) \text{ , } M \text{ et } N \text{ sont déterminés par la méthode complexe.}$$